%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\enunciadoOUrespostasSection{Gráficos} 
\setcounter{questao}{1}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $y=f(x)$ uma função definida em $\R\setminus\{0\}$, contínua em
todo seu domínio e satisfazendo as condições abaixo:
\[ f(-5)=2, \ f(-4)=1, \ f(-3)=3, \ f(-3/2)=4
\quad\text{e}\quad
\limite{x}{+\infty}f(x)=\limite{x}{-\infty}f(x)=0.
\]
Suponha que o gráfico de $f'(x)$ é dado pela figura abaixo:

% FIGURA 4

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-7}{4}
  \eixoy{-1.5}{4.5}
  \plotSUAVE  
     {(-5, -1) (-4,0) (-3,2) (-1.5,0) (-0.3, 2) (-0.1, 4)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(0.1, 4)  (0.3, 2)  (0.7, 0.7) (2,0.3) (4,0.1)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(-5,1) (-6,0.2) (-7,0.1) } {}{}
   \draw[thin, dotted] (-5, 1) -- (-5,-1) -- (0,-1);  
   \draw[thin, dotted] (-3,0) -- (-3,2) -- (0,2);  
    \ptosEIXOx{-5, -4, -3, -1.5/-\frac{3}{2}}
    \ptosEIXOy{1,2,-1}
  \marcaPONTOaberto[2]{(-5,1)}
  \marcaPONTOaberto[2]{(-5,-1)}
  \path (0.1,4) node[right]{$f'(x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Responda, justificando, o que se pede:

(a) os intervalos onde $f$ é crescente e onde é decrescente;

(b) os pontos onde a reta tangente ao gráfico de $f$ é horizontal;

(c) os pontos de máximos e mínimos relativos (locais), caso existam;

(d) os intervalos onde o gráfico de $f$ possui concavidade para cima e
onde  possui concavidade
para baixo;

(e) os pontos de inflexão, caso existam;

(f) as assíntotas verticais e horizontais, caso existam;

(g) esboce o gráfico de uma função $f$ que satisfaça todas as
condições acima.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) %os intervalos onde $f$ é crescente e decrescente;
É crescente onde $f'>0$. Observando o gráfico dado no enunciado
concluímos que $f$ é crescente em 
$(-\infty, -5)$, $(-4, +\infty)$. Decresce em $(-5,-4)$.

(b) %os pontos onde a reta tangente ao gráfico de $f$ é horizontal;
Pontos onde $f' =0$. Observando o gráfico dado: $x=-4$ e $x=-3/2$.

(c) % os pontos de máximo e mínimo relativos (locais), caso existam;
Somente $x=-4$, onde a derivada se anula mas é negativa antes e
positiva depois, sendo portanto ponto de mínimo local.
O ponto $x=-3/2$ NÃO é de máximo nem mínimo local pois a derivada é
positiva antes e depois.

(d) %os intervalos onde o gráfico de $f$ possui concavidade para cima e
A concavidade é para cima onde $f''>0$. Isto
corresponde aos pontos onde $f'$ cresce. Observando o gráfico dado
concluímos que $f''>0$ (ou $f'$ cresce, o que é a mesma coisa) em
$(-\infty, -3)$ e $(-3/2, 0)$.
De forma similar concluímos que a concavidade é para baixo ($f''<0$)
em $(-3, -3/2)$ e $(0,+\infty)$.

(e) %os pontos de inflexão, caso existam;
São pontos onde o sinal de $f''$ muda, e portanto onde a concavidade
muda de direção. Isto ocorre em $x=-3$ e $x=-3/2$.

(f) %as assíntotas verticais e horizontais, caso existam;
Assíntota horizontal é $y=0$ pois 
$\limite{x}{+\infty}f(x)=\limite{x}{-\infty}f(x)=0$ é $y=0$.
Assintota vertical em $x=0$ onde a derivada vai para $\infty$.


(g) %grafico
Juntando todas as informações anteriores obtemos o esboço abaixo.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,xscale=1.2,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-7}{4}
  \eixoy{-4}{7.5}
  \plotSUAVE  
     {(-5, 2) (-4,1) (-3,3) (-1.5,4) (-0.3, 5) (-0.1, 7)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(0.1, -4)  (0.3, -2)  (0.7, -0.7) (2,-0.3) (4,-0.1)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(-5,2) (-6,0.2) (-7,0.1) } {}{}
   \draw[thin, dotted] (-5, 0) -- (-5,2) -- (0,2);  
   \draw[thin, dotted] (-4, 0) -- (-4,1) -- (0,1);  
   \draw[thin, dotted] (-3,0) -- (-3,3) -- (0,3);  
   \draw[thin, dotted] (-1.5,0) -- (-1.5,4) -- (0,4);  
    \ptosEIXOx{-5, -4, -3, -1.5/-\frac{3}{2}}
    \ptosEIXOy{1,2,3,4}
  \path (0.1,6) node[right]{$f(x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Esboce os gráficos das funções abaixo indicando: o domínio; as
assíntotas, caso existam; os intervalos de crescimento e
decrescimento; os extremos relativos e absolutos, caso existam; os
intervalos onde o gráfico possui concavidade para cima e para baixo;
os pontos de inflexão, caso existam.

(a) $f(x)=\dfrac{1-x}{x^2}$;
\quad
(b) $f(x)=\dfrac{x^3}{(x-1)^2}$;
\quad
(c) $f(x)=\dfrac{2x}{9-x^2}$;

(d) $f(x)=1-\dfrac{x}{(x+2)^2}$;
\quad
(e) $f(x)=\funpartes{
               \dfrac{x}{(x-1)^2}, & x<1,\\
	       x^2 -1,             & x \geq 1.
          }$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
$f'(x)=\dfrac{x-2}{x^3}$ e $f''(x)=\dfrac{6-2x}{x^4}$.
Assim a derivada se anula em $x=2$.
A função cresce até $x=0$, decresce em $(0,2)$ e cresce em
$(2,+\infty)$. 
A concavidade é para cima até $x=3$ e para baixo depois.
Existe assíntota vertical em $x=0$ e como o limite no $\pm\infty$ é
    zero, a assíntota horizontal $y=0$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{6}
  \eixoy{-0.5}{3}
  \path (0,-0.5) node[below]{(a) $f(x)=\dfrac{1-x}{x^2}$};
   \ptosEIXOx{2,3}
   \clip (-4,-0.5) rectangle (6,3);
  \plotFUN{(1-x)/x/x} {} {domain=-4:-0.2, id=mb1,smooth}
  \plotFUN{(1-x)/x/x} {} {domain=0.2:6, id=mb2,smooth,samples=100}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(b)
$f'(x)=\dfrac{x^2(x-3)}{(x-1)^3}$ e $f''(x)=\dfrac{6x}{(x-1)^4}$.
Assim a derivada se anula em $x=3$ e $x=0$.
A função cresce até $x=1$, decresce em $(1,3)$ e cresce em
$(3,+\infty)$. 
A concavidade é para baixo até $x=0$ e para cima depois.
Existe assíntota vertical em $x=1$ e como o limite no $\pm\infty$ é
    $\pm\infty$, NÃO possui a assíntota horizontal.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.5 ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{6}
  \eixoy{-1}{7}
   \ptosEIXOx{1,3}
  \assintotaVER{(1,0) -- (1,7)}{}
  \path (0,-1) node[below]{(b) $f(x)=\dfrac{x^3}{(x-1)^2}$};
   \clip (-4,-1) rectangle (6,7);
  \plotFUN{x*x*x/(x-1)**2/4} {} {domain=-4:0.9, id=mb3,smooth,samples=100}
  \plotFUN{x*x*x/(x-1)**2/4} {} {domain=1.1:6, id=mb4,smooth,samples=60}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}



(c)
$f'(x)=\dfrac{2(x^2+9)}{(9-x^2)^2}$ e 
$f''(x)=\dfrac{4x(x^2 +27)}{(9-x^2)^3}$.
Assim a derivada é sempre positiva, e portanto a função é sempre
crescente.
O sinal de $f''$ depende do sinal de $4x$ e de $9-x^2$.
Assim,
a concavidade é para cima até $x=-3$ e em $(0,3)$, para baixo em
$(-3,0)$ e depois de $x=3$.
Existe assíntota vertical em $x=\pm 3$ e como o limite no $\pm\infty$ é
    zero, a assíntota horizontal é $y=0$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-8}{8}
  \eixoy{-7}{7}
  \path (0,-7) node[below]{(c) $f(x)=\dfrac{2x}{9-x^2}$};
  \assintotaVER{(-3,-7) -- (-3,7)}{}
  \assintotaVER{(3,-7) -- (3,7)}{}
   \ptosEIXOx{-3,3}
   \clip (-8,-7) rectangle (8,7);
  \plotFUN{2*x/(9-x*x)} {} {domain=-8:-3.1, id=mb5,smooth,samples=60}
  \plotFUN{2*x/(9-x*x)} {} {domain=-2.9:2.9, id=mb6,smooth,samples=60}
  \plotFUN{2*x/(9-x*x)} {} {domain=3.1:8, id=mb7,smooth,samples=60}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}




(d)
$f'(x)=\dfrac{x-2}{(x+2)^3}$ e 
$f''(x)=\dfrac{2(4-x)}{(x+2)^4}$.
Assim a função cresce até  $x=-2$,
decresce em $(-2,2)$,
e cresce de $x=2$ em diante.
A concavidade é para cima até $x=4$ e para baixo depois (embora
impossível de ser visto na figura abaixo!).

Existe assíntota vertical em $x=-2$ e como o limite no $\pm\infty$ é
    1, a assíntota horizontal é $y=1$.

    \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.4 ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-9}{5}
  \eixoy{-0.5}{7}
  \path (0,-1) node[below]{(d) $f(x)=1-\dfrac{x}{(x+2)^2}$};
   \ptosEIXOx{-2,2,4}
  \assintotaVER{(-2,0) -- (-2,7)}{}
  \assintotaHOR{(-9,1) -- (4,1)}{$y=1$}
   \clip (-9,-0.5) rectangle (5,7);
  \plotFUN{1-x/(x+2)**2} {} {domain=-9:-2.1, id=mb8,smooth,samples=60}
  \plotFUN{1-x/(x+2)**2} {} {domain=-1.9:5, id=mb9,smooth,samples=60}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}




(e)
Vamos calcular a derivada de $h(x)= \dfrac{x}{(x-1)^2}$.
$h'(x)=-\dfrac{x+1}{(x-1)^3}$ e $f''(x)=\dfrac{2(x+2)}{(x-1)^4}$.
Assim a derivada se anula em $x=-1$.
A função decresce até $x=-1$  e cresce em $(-1,1)$. 
A concavidade é para baixo até $x=-2$ e para cima em $(-2,1)$.
Depois  de $x=1$ não
interessa pois o gráfico passa a ser a parábola $y=x^2-1$.
Existe assíntota vertical em $x=1$ e como o limite no $-\infty$ é
 zero, possui a assíntota horizontal $y=0$.


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-5}{3}
  \eixoy{-0.5}{7}
  \path (0,-1) node[below]{(e) $f(x)=\funpartes{
               \dfrac{x}{(x-1)^2}, & x<1,\\
	       x^2 -1,             & x \geq 1.
          }$. };
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,7)}{}
  \plotFUN{x**2-1} {} {domain=-3:1,
  id=mb11,smooth,dotted,thin}
  \plotFUN{x**2-1} {$y=x^2-1$} {domain=1:3, id=mb11,smooth}
   \ptosEIXOx{1,-1, -2}
   \clip (-5,-0.5) rectangle (3,7);
  \plotFUN{x/(x-1)**2} {} {domain=-5:0.9, id=mb10,smooth,samples=60}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $y=f(x)$ uma função contínua em $\R$ tal que:
\[
f(0)=0, \quad f(2)=2 \quad \text{e} \quad f(-1/2)=-2. 
\]
Suponha que o gráfico de $f'$ seja dada pela figura abaixo:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4}
  \eixoy{-4}{5}
   \plotFUN{tan(3.1415*(x+0.5))} {} {domain=-0.92:-0.07, id=jj1,smooth}
   \plotFUN{1/(cos(3.1415/4*(x-2)))} {} {domain=0.25:3.7, id=jj2,smooth}

  
    \ptosEIXOx{2, -0.5/-\frac{1}{2}}
  \path (2,3) node[right]{$f'(x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Responda, justificando, o que se pede:

(a) os intervalos onde $f$ é crescente e onde é decrescente;

(b) os pontos onde a reta tangente ao gráfico de $f$ é horizontal;

(c) os pontos de máximos e mínimos relativos (locais), caso existam;

(d) os intervalos onde o gráfico de $f$ possui concavidade para cima e
onde  possui concavidade
para baixo;

(e) os pontos de inflexão, caso existam;

(f) esboce o gráfico de uma função $f$ que satisfaça todas as
condições acima.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) %os intervalos onde $f$ é crescente e decrescente;
É crescente onde $f'>0$. Observando o gráfico dado no enunciado
concluímos que $f$ é crescente em 
$(-1/2, +\infty)$. Decresce em $(-\infty,-1/2)$.

(b) %os pontos onde a reta tangente ao gráfico de $f$ é horizontal;
Pontos onde $f' =0$. Observando o gráfico dado: $x=-1/2$.

(c) % os pontos de máximo e mínimo relativos (locais), caso existam;
Somente $x=-1/2$, onde a derivada se anula mas é negativa antes e
positiva depois, sendo portanto ponto de mínimo local.

(d) %os intervalos onde o gráfico de $f$ possui concavidade para cima e
A concavidade é para cima onde $f''>0$. Isto
corresponde aos pontos onde $f'$ cresce. Observando o gráfico dado
concluímos que $f''>0$ (ou $f'$ cresce, o que é a mesma coisa) em
$(-\infty, 0)$ e $(2, +\infty)$.
De forma similar concluímos que a concavidade é para baixo ($f''<0$)
em $(0,2)$.

(e) %os pontos de inflexão, caso existam;
São pontos onde o sinal de $f''$ muda, e portanto onde a concavidade
muda de direção. Isto ocorre em $x=0$ e $x=2$.


(f) %grafico
Juntando todas as informações anteriores obtemos o esboço abaixo.


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, xscale=0.95,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4}
  \eixoy{-4}{5}
  \ptosEIXOy{2.66/2, -3/}
  \path (0.2,-3) node[right]{$-2$};
   \draw[thin, dotted] (1.7,0) -- (1.7,2.666) -- (0,2.666);  
   \draw[thin, dotted] (0,-3) -- (-0.5,-3) -- (-0.5,0);  

   \plotFUN{log(1/cos(3.1415*(x+0.5)))-3} {} {domain=-0.99:-0.015, id=jj1,smooth}
   \begin{scope}[xshift=-0.32cm] 
   \plotFUN{(tan(3.1415/4*(x-2))+4)/1.5} {} {domain=0.3:3.7, id=jj2,smooth}
   \end{scope} 
   \marcaPONTO{(0,0)}

  
    \ptosEIXOx{1.7/2, -0.5/-\frac{1}{2}}
  \path (0.1,6) node[right]{$y=f(x)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Esboce o gráfico das seguintes funções:

(a) $f(x)=xe^{-x}$;
\quad
(b) $g(x)=x^2e^{-x}$;
\quad
(c) $h(x)=x\log x$.
\quad
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Calculando $f'(x)=(1-x)e^{-x}$ e $f''(x)=(x-2)e^{-x}$.
Como $e^{-x}$ é sempre positivo, o sinal de $f'$ é igual ao sinal de
$(1-x)$ e o sinal de $f''$ igual ao sinal de $x-2$.
Assim a função cresce até $x=1$ e decresce depois.
O $\limite{x}{+\infty}f(x)=0$ e $\limite{x}{-\infty}f(x)=-\infty$.
A concavidade é para baixo até $x=2$ e para cima depois.
Além disso $f(0)=0$. Combinando tudo isto obtemos o gráfico abaixo.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2,xscale=0.5, ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{4}
  \eixoy{-1}{0.5}
  \plotFUN{x*exp(-x)} {} {domain=-0.5:4, id=mm1,smooth}
  \path (0,-1) node[below]{(a) $f(x)=xe^{-x}$};
  \ptosEIXOx[1.5]{1,2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(b) Calculando $g'(x)=(2-x)xe^{-x}$ e $g''(x)=(x^2-4x+2)e^{-x}$.
Como $e^{-x}$ é sempre positivo, o sinal de $g'$ é igual ao sinal de
$(2-x)x$ e o sinal de $g''$ igual ao sinal de $x^2-4x+2$.

Como os zeros de $g'$ são em $x=0$ e $x=1$ e seu sinal é igual ao de
$(2-x)x$: $g$ decresce até $x=0$, cresce em $(0,2)$ e decresce depois.

Como os zeros de $g''$ são em $2\pm\sqrt{2}$ (zeros de $x^2-4x+2$),
a concavidade é para cima até $2-\sqrt{2}\approx 0.58$ e depois de
 $2+\sqrt{2}\approx 3.41$. A concavidade é para baixo
 (aproximadamente) em $(0.58, 3.41)$.
O $\limite{x}{+\infty}g(x)=0$ e $\limite{x}{-\infty}g(x)=+\infty$.
Além disso $g(0)=0$. Combinando tudo isto obtemos o gráfico abaixo.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2,xscale=0.25 ,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{8.5}
  \eixoy{-0.2}{1.0}
  \plotFUN{x*x*exp(-x)} {} {domain=-0.7:8, id=mm2,smooth}
  \path (0,-0.5) node[below]{(b) $g(x)=x^2e^{-x}$};
  \ptosEIXOx[1.5]{2,0.58/0.5,3.41/3.4}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


(c)
Note que o domínio é $x>0$ pois $\log$ não está definido para $x<0$.
Por L'Hospital (verifique), 
$\limite{x}{0^+}h(x)=0$.
Calculando $h'(x)=1+\log x$ e $f''(x)=1/x$.
Como $h'(c)=0=1+\log c$, $\log c = -1$. Tomando exponencial dos dois
lados, $c=e^{-1}$ é o ponto onde a derivada zero. Portanto se $0<x<1/e$
a função decresce e se $x>1/e$ a função cresce.
Como $f''(x)>0$ para todo $x>0$, a função possui concavidade para
cima.
O $\limite{x}{+\infty}f(x)=+\infty$.
Combinando tudo isto obtemos o gráfico abaixo.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, >=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{2}
  \eixoy{-0.5}{1.5}
  \plotFUN{x*log(x)} {} {domain=0.01:2, id=mm3,smooth}
  \path (0,-0.5) node[below]{(c) $h(x)=x\log x$};
  \ptosEIXOx[2.5]{0.367/}
  \path (0.367, 0.2) node[above]{$\dfrac{1}{e}$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

